_2\. 格雷戈里十世前往里昂。格尔夫家族和吉贝尔家族在佛罗伦萨。里昂会议。格里高利十世颁布了教会法。鲁道夫支持教会的文凭。格里高利十世关于教会与帝国关系的观点。洛桑特权。格里高利十世在佛罗伦萨。去世。英诺森五世 哈德良五世。

里昂大公会议决定了帝国的衰落；里昂大公会议要恢复世界和平、帝国元首，并联合基督世界进行伟大的十字军东征。格里高利十世召开了教会大会；他仍然沉浸在中世纪的错觉中，认为解放耶路撒冷是欧洲的任务，他把最活跃的精力投入到东方，他本人就是从东方来到罗马教廷的。十字军东征的计划充斥着他的灵魂，就像曾经充斥着霍诺留三世的灵魂一样。

1272年夏天，格列高里已经搬到了奥尔维耶托，1273年春天，他在查尔斯国王的陪同下前往里昂。他于6月18日抵达佛罗伦萨：他是以和平使者的身份前来的，因为他一直关心的是如何调和整个意大利的格尔夫派和吉贝尔派，但他并没有成功。两个世纪以来，帕蒂弗利亚仍然是恶魔般的疾病、男性的活力和创造精神。它的狂热被继承并转化为一种政治宗教，撕裂并激励着利古里亚、伦巴第、托斯卡纳和马尔凯的所有城市。格里高利十世刚刚在佛罗伦萨进行了一次公开的和解，火焰就再次迸发，他手持开除教籍的诏书，怒气冲冲地离开了圭尔夫和吉贝尔人的城市。

大议会于1274年5月7日开幕，一直持续到7月17日。在阿尔巴诺红衣主教圣博纳旺蒂尔的努力下，格里高利终于说服希腊教会与罗马联合。此后，拜占庭的皇帝们只要需要西方的支持，就会经常重复这种徒劳无益的场面；然而，在里昂提出的联合的目的和结果，是让聪明的古希腊学家迈克尔得到西方的承认，因此安茹的查理看到他想通过谨慎的教皇征服希腊的意图被制止了。

里昂颁布了一项著名的法令，首次在教皇选举中确定了严格的会议形式。教皇逝世后，红衣主教们只能在教皇去世的城市等待其缺席的弟兄十天；然后，在逝者的宫殿里，每个人只能与一名仆人聚集在一起，共用一个房间，房间的入口和出口都要用墙围起来，只有一扇窗户用于摆放食物。如果三天后仍未选出教皇，那么在接下来的五天里，红衣主教们的午餐和晚餐只能各吃一碗，之后就只能喝葡萄酒、面包和水了。所有与外界的接触都被禁止，否则将被开除教籍。选举所在城市的世俗统治者受托监督会议的进行，但庄严的誓言要求这些当局在履行其重要职责时不得心怀鬼胎，否则一旦违背信仰，他们和他们的城市都将受到禁止教务的惩罚。如果真如教会宣称的那样，教皇的选举是受上天的启示，那么饥饿和干渴一定是吸引圣灵降临到争吵不休、无精打采的红衣主教身上的奇怪手段。不信教的人可能会惊叹，宗教的大祭司竟然是由几个争吵不休的老人选出来的，他们像囚犯一样被囚禁在一间没有光线和空气的密室里，而城里的治安官守卫着入口，激动的人们包围着宫殿，等待着墙倒的那一刻，然后匍匐在一个陌生人面前，这个陌生人从会议中走出来，或哭泣，或喜笑颜开，举手祝福。教皇的摇篮是一座监狱，而他只用了一步就从这里登上了世界的宝座。宗教领袖的选举形式与其他所有选举统治者的方式如此不同，就像中世纪教会中的其他一切一样，令人惊奇不已；此外，请注意，教皇的选举行为随着时间的推移变成了一种多么奇怪的形式。

著名的格里高利十世的宪法是他自己当选前长达三年的斗争的结果。但是，严酷的会议似乎而且经常是无法忍受的；红衣主教们只是不情愿地屈从于一项可能使他们遭受城市暴君虐待的法律。格里高利的一位最亲近的继任者取消了这一法令，但它又立即被重新颁布，并一直沿用至今。会议的原则是确保选举的独立性，甚至通过人身胁迫来加速选举。然而，教皇选举的历史或许可以回答这样一个问题：即使是最厚实的会议之墙，是否也曾厚实到足以不受外界影响，抵御狡诈、贿赂、恐惧、仇恨、党派仁慈、自私和其他往往会像神话中达纳之塔中的黄金一样毫无阻碍地穿透坚固墙壁的激情。

卡斯蒂利亚国王的使节出席了会议，但遭到了拒绝；哈布斯堡的鲁道夫一世-哈布斯堡的使节出席了会议，并受到了隆重接待。他的宰相以他的名义确认了前任皇帝的文凭，即奥托四世和腓特烈二世颁发的文凭，这些文凭得到了新帝国的承认；他确认了教皇国；他放弃了旧帝国的权利，放弃了在使徒彼得的土地上和罗马的任何尊严或权力；他放弃了对西西里的任何要求和对查理的任何报复，他想承认查理在那片土地上是教皇封建国王，永远与帝国分离。他赦免了教会的所有朋友、腓特烈二世的敌人及其继承人；他宣布自己随时随地都可以援引格里高利的承诺，并让德意志的王公们遵守这些承诺。整个帝国都将承认奥托和腓特烈的这些特权是不可撤销的，从而永远防止教皇国被个别皇帝的专横权力推翻。鲁道夫需要教皇的帮助，因为教皇可以用波希米亚和西西里这两个强敌来对付他，所以他答应了教皇的要求，而没有考虑帝国的任何其他因素；他已经远离了他的前任们的错误，这些前任们再次将他们自己通过条约让渡的帝国权利提升为帝国的教条，从而导致了他们的垮台。

格里高利十世承认哈布斯堡为罗马国王。他迫不及待地加冕哈布斯堡为皇帝，而不是踏上前往罗马的旅程。心满意足的教皇再次想起了教会和帝国这两个势力之间的有益关系，这对敌对的兄妹被一种秘密的同情纽带联系在一起；他不再用神秘的比喻谈论太阳和月亮，而是以一个实干家的身份承认教会是精神上的最高权威，帝国是世俗上的最高权威。"他说："它们的职责各不相同，但相同的终极目标将它们紧密地联系在一起。它们的统一是必要的，这一点可以从两者缺一产生的灾难中得到启示。如果罗马教廷空缺，帝国就缺少了救赎的管理者；如果皇帝宝座空虚，教会就会毫无防备地暴露在迫害者面前。皇帝和国王有责任保护教会的自由和权利，不剥夺教会的世俗财产；教会统治者有责任维护国王权力的完整"。格里高利九世和英诺森四世曾盛气凌人地宣称，要在教皇身上只看到人间唯一的统治者，而在国王身上只看到他们叙任权的造物主，在此之后，从格里高利十世的口中听到冷静理智的声音，令人十分欣慰。当然，教皇已经达到了自己的目的。现在，不仅是无能的皇帝，就连德意志的所有选举王公都信奉了英诺森三世的原则，毫不犹豫地宣布皇帝从教皇那里获得了叙任权，并按照教皇的命令使用世俗之剑。因此，格里高利十世与一个已不再是帝国的帝国达成了和平，但他所树立的两个大国和平相处的司铎理想却仍然只是一个教条主义的梦想，尽管教皇思想取得了胜利，但人民和国家日益增强的自由意识却摧毁了这一理想。

1275 年 6 月，教皇从里昂回国，在博凯尔会见了阿方索十世国王，阿方索在极不情愿的情况下放弃了自己的要求。10月20日和21日，格列高里在洛桑会见了鲁道夫，罗马国王重申了他在里昂的承诺，同时还讨论了他的女儿克莱门蒂娅与安茹的查理的孙子查尔斯-马泰尔的婚事。与帝国缔结和平协议的仪式将于 1276 年 2 月 2 日在罗马举行的帝国加冕礼之前完成。鲁道夫的文凭只是重复或确认了奥托四世和腓特烈二世的文凭；如果他们的承认是半个世纪内讧斗争的唯一成果，那么没有什么比这更能说明人类的无能或愚蠢了；但霍恩施陶芬之争的结果就像叙任权之争的结果一样；它们与羊皮纸上记录的结果不同，而且更有灵性。

满意之余，格里高利十世返回了意大利，他希望能尽快在那里为帝国的新首领加冕。他于12月18日抵达佛罗伦萨。因为这座城市处于禁止教务状态，教皇不被允许进入其中；但无法通行的阿诺河迫使他不得不这样做，他觉得只要在佛罗伦萨逗留，就不得不离开这里；他为朝他涌来的人们祝福，他像阳光一样穿过这座城市，但一出城门，他又举手诅咒，把佛罗伦萨人扔回黑暗中--这一幕很奇特，是中世纪最真实的精神。一到阿雷佐，教皇就病倒了，并于 1276 年 1 月 10 日逝世，这给罗马教廷带来了不幸。 格列高利十世的教皇生涯短暂而快乐，内容丰富；他作为那个时代的提图斯而光彩照人。虽然他未能与帝国完全达成协约，但已经为协约做了实际的铺垫。纯粹的成功回报了纯粹的活动。

除了心怀不满的查尔斯国王，所有人都为失去了一位最出色的教皇而惋惜。尽管格里高利十世的三个次要继任者相继去世，但他还是竭力推选出了一位顺从自己的教皇，并部分实现了自己的意图。1276年1月21日，一位法国人在阿雷佐当选为教皇，他是萨瓦的塔兰泰斯的彼得，自1275年以来一直担任里昂大主教和奥斯蒂亚枢机主教，是第一位成为教皇的多明我会教徒。他匆匆赶往罗马，2 月 23 日在那里被祝圣为英诺森五世。作为查尔斯心甘情愿的仆人，他立即在元老院甚至在帝国的托斯卡纳总督府确认了查尔斯，这触怒了鲁道夫一世-哈布斯堡。格里高利十世如此愉快地开始的和平工作面临危险。人们担心鲁道夫会迁往罗马并与查理开战，因为罗马国王已经表明了他的强烈不满，他的使者已经以帝国的名义在罗马涅宣誓致敬。新教皇敦促他远离意大利边境。新教皇敦促他远离意大利边境，直到他履行了自己的义务，尤其是将罗马涅移交给教会。在这个已经许诺给罗马教廷但尚未移交的省份，鲁道夫也想维护他的帝国权利，与其说是为了维护这些权利，不如说是为了威胁教皇，因为教皇还继续让查尔斯管理托斯卡纳的帝国权利。与此同时，英诺森五世于 6 月 22 日在罗马去世。

由于查理当时就在罗马，元老院的权力赋予了他监督会议的权利和影响会议的手段。他把红衣主教们狠狠地锁在拉特兰，把他们房间的窗户砌得严严实实，连一只鸟都飞不进去。法国的红衣主教们与意大利的红衣主教们争吵了八天，争吵者只能喝水、喝酒、吃面包；但查理的追随者们却认为自己得到了很好的供应，他们甚至与国王进行了非法的交往。这种苛刻和不诚实激怒了意大利人，尤其是他们的领袖约翰-加埃塔尼-奥尔西尼家族，他们没有忘记这次会议。经过长期斗争，意大利人最终取得了胜利：7 月 12 日，年迈的圣阿德里亚诺红衣主教迪亚科努斯-德-菲斯科（Ottobonus de Fiesco）被宣布为哈德良五世。

这位英诺森四世的侄子忆起了本不应该被触及的过去，他甚至还没有被授予神职，就于 1276 年 8 月 17 日在维泰博去世，享年仅 39 天。他在当选后立即废除了格里高利十世的协约法，这可能是因为他在被监禁期间遭受了折磨，也可能是因为他意识到不可能严格执行这种形式。

查理第二次错失了希望，因为即使是现在，新的选举也并不青睐法国人。红衣主教中的各方激烈争斗了很长时间，维泰博的市民们也不断发出骚动，他们没有遵从刚刚去世的教皇的命令，而是将选举人锁定在最狭窄的会议中。在这里，通过势力强大的加埃塔尼-奥尔西尼家族的影响，塔斯库勒姆的红衣主教于 9 月 17 日被任命为教皇。他自称约翰二十一世。

布拉加大主教佩特鲁斯-伊斯帕努斯-朱利安尼（Petrus Hispanus Juliani）出生于葡萄牙，是葡萄牙唯一一位成为教皇的人，他是一位医生的儿子，本人精通医学，博学多才，著有医学和学术著作。格里高利十世在里昂会议上对他肃然起敬，任命他为塔斯库勒姆的主教，并带着他前往意大利。无知的编年史家把约翰二十一世说成是一个魔术师；他们称他既博学又愚蠢，是罗马教廷里的一个聪明的傻瓜，一个没有体面和尊严的人，他热爱科学，憎恨僧侣。在十三世纪，暴民们仍然对一位精通占星术和自然科学的教皇感到惊奇，就像十世纪人们对西尔维斯特二世那样迷信恐惧。世纪。苦闷而头脑简单的僧侣们为约翰二十一世描绘了一幅令人唾弃的肖像；他的博学，不是在当时的教规科学领域，而是在修道院外的研究领域，这让他们产生了怀疑；他与人打交道的自由方式，即使是最卑微的人，尤其是与学者们打交道时没有胁迫，这引起了人们的嫉妒和嘲笑。他无法告诉世人约翰会成为怎样的教皇；他于1277年5月16日在维泰博去世，他在那里居住并扩建了教皇宫殿。约翰二十一世的死因是他在维泰博宫殿中为自己建造的一个房间的天花板坍塌。
